\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT1, T1]{fontenc}
\usepackage[russian, spanish]{babel}
\usepackage{tipa, tipx}
\usepackage{textgreek}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{palatino}
%\usepackage{times}
%\usepackage{mathptmx}

\newcommand{\ti }{\textipa}
%\newcommand{\ch}{\textteshlig}
\newcommand{\dy}{\textdyoghlig}
\newcommand{\ts}{\texttslig}
%\newcommand{\dh}{\textdzlig}
\newcommand{\dz}{\textdzlig}
\newcommand{\tac}{\textprimstress}
\newcommand{\tic}{\textsecstress}
\newcommand{\ee}{\textsce}
\newcommand{\eo}{\textbabygamma}
\newcommand{\A}{\textsca}
\newcommand{\aaa}{α}
\newcommand{\oo}{σ}
\newcommand{\uu}{μ}
\newcommand{\Ib}{\ipabar{{\tipaencoding I}}{.6ex}{1}{}{}}
\newcommand{\iD}{\rotatebox[origin=c]{180}{\dh}}
\newcommand{\Ub}{\ipabar{{\tipaencoding U}}{.5ex}{1}{}{}}
\newcommand{\ab}{\ipabar{{\tipaencoding 2}}{1.1ex}{0.75}{}{}}
\newcommand{\ii}{\.*{\rotatebox[origin=c]{180}{\i}}}
\newcommand{\icom}{\rotatebox[origin=c]{180}{\textcloseomega}}
\newcommand{\ieo}{\rotatebox[origin=c]{180}{\textbabygamma}}
\newcommand{\ie}{\reflectbox{\ee}}
\newcommand{\io}{\reflectbox{\o}}
\newcommand{\ia}{\reflectbox{a}}
\newcommand{\ial}{\reflectbox{α}}
\newcommand{\ioe}{\rotatebox[origin=c]{180}{\oe}}
\newcommand{\ioo}{\rotatebox[origin=c]{180}{σ}}
\newcommand{\iK}{\reflectbox{K}}
\newcommand{\iJ}{\reflectbox{J}}
\newcommand{\ei}{\reflectbox{\textscb}} 
\newcommand{\oa}{\textcloseepsilon} 
\newcommand{\RR}{\textscr}
\newcommand{\mRR}{\textrevscr}
\newcommand{\iR}{\textinvscr}
\newcommand{\iRR}{\reflectbox{\textinvscr}}
\newcommand{\roo}{\textcloserevepsilon}
\newcommand{\nh}{\textctn}
\newcommand{\ny}{\textltailn}
%\newcommand{\sh}{\textctesh}
\renewcommand{\lq}{\textltilde}
\renewcommand{\ll}{\textbarl}
\newcommand{\RK}{\textturnsck}
\newcommand{\sm}{\super m}
\newcommand{\antv}{\textadvancing{$V$}}
\newcommand{\retrd}{\textrtaild}
\newcommand{\retrl}{\textrtaill}
\newcommand{\retrn}{\textrtailn}
\newcommand{\retrs}{\textrtails}
\newcommand{\retrt}{\textrtailt}
\newcommand{\raisone}{\rotatebox[origin=c]{45}{\|'{}}}
\newcommand{\raistwo}{\rotatebox[origin=c]{-45}{\|'{}}}
\newcommand{\swedyy}{\foreignlanguage{russian}{\textit{чү}}}
\newcommand{\velsh}{\textsuperimposetilde{S}}
\newcommand{\velf}{\textsuperimposetilde{f}}
\newcommand{\velretrs}{\textsuperimposetilde{\retrs}}
\newcommand{\velcz}{\textsuperimposetilde{\c{c}}}
\newcommand{\gy}{\textObardotlessj}
\newcommand{\hs}{ς}
%\newcommand{\sff}{\sffamily}

\title{Sueco}

\begin{document}

\maketitle

%\large

El idioma sueco (Germ, \textsc{ie}), a diferencia del noruego, exhibe diptongos estrechos
\ti{([$V$;$V$])} para $V$ ``larga'', aunque no tiene diptongos fonémicos en absoluto;
de hecho la frecuente secuencia \ti{/EJ/ [\ee \iJ]} no es diptongo (como tampoco lo son 
\ti{/aJ, OJ/ [a\iJ, \oo \iJ]}), que aparecen en exclamaciones): \textit{nej} \ti{/nEJ/ 
[n\ee \iJ]}; en el vocograma también hemos indicado los cuatro taxófonos vocálicos 
condicionados por un \ti{/R/} siguiente: \ti{/E, EE, \o, \oe/ [\ei, \ee \ei, 
\roo\ioe, \ioe]}. Obsérvese que la ``\textit{a} larga'' es \ti{/66/ [6O]}:
\textit{Karl}, \textit{Lars} \ti{/"kh66Rl, "l66Rs/ ["kh6O\retrl, "l6O\retrs]}. 
También vale la pena observar las articulaciones concretas de \ti{/ii, yy, 00, uu/ 
[\ii i\raisone, \swedyy\raisone, 0y\|'{}, Uu\raistwo]}, con los segundos elementos 
tan tensos y tan cerca de cruzar el margen superior del vocograma; estos a veces 
presentan un ligero ruido de fricción que recuerda a los contoides.

Para el sueco, es mejor considerar la serie posalveolar, \ti{[\retrn, \retrt, 
\retrd, \retrs, \retrl]} como la articulación de las secuencias fonémicas \ti{/R/} $+$ 
\ti{/n, t, d, s, l/}, y no como los fonemas independientes ``\ti{/\retrn, \retrt, 
\retrd, \retrs, \retrl/}''. Como en noruego, también hallamos que \ti{/p, t, k/}
(no precedidos por \ti{/s/}) son ``aspirados''; y \ti{/k$^\#$, g$^\#$/ [c, \r{\gy}]}.
Típicamente sueca, en cambio, es la articulación de \ti{/R/ [R, \r{R}$^\#$]}, que 
generalmente se convierte en \ti{[\textturntwo, \r{\textturntwo}$^\#$]} (también 
\ti{[\hs$^\#$]}) en Estocolmo, mientras que en el sur de Suecia es uvular (\ti{[\iRR, 
\r*{\iRR}$^\#$]} con \ti{[\iRR$C$]} en vez de \ti{[\retrn, \retrt, \retrd, \retrs, \retrl]}). 
La articulación consonántica más típica del sueco es \ti{/S/ [\velsh]}: \textit{sjart}
\ti{/"SERt/ [\tac\velsh\ei\retrt]}, con cuatro variantes, más o menos regionalmente
marcadas, \ti{[\velf\|c{}, \|c\velretrs, \|c\velcz, \|c{\c{c}}]} 
(que mostramos por su peculiaridad ), incluyendo el cambio a \ti{[\retrs]}. 

Como el noruego, el sueco aún preserva los tonemas de palabra, por lo que podemos
hallar pares mínimos como \textit{biten} \ti{/"biit@n/ ["b\ii i$\cdot$t9n]} 
``la mordida'' y \ti{/\={}biit@n/ [\={\.{}}b\ii i..t9n]} ``mordió''; \textit{tomten}
\ti{/"tOmt@n/ ["th\oo m$\cdot$t9n]} ``el suelo'' y \ti{/\={}tOmt@n/ [\={\.{}}th\oo m..t9n]}
``el duende''; con tonemas marcados las prominencias secundarias no siguen el contorno dado en
el tonograma, sino el de los compuestos: \textit{någonstans} \ti{/\={}noog\oo nstans/
[\={\.{}}no\oo.g9n..stans, -.g\oo n-]} ``en algún lugar'', \textit{anklaga}
\ti{/\={}ankl66ga/ [\={\.{}}aN..khl6O$\cdot$ga]} ``acusar''. Para terminar, algunos
ejemplos útiles: \textit{Stockholm} \ti{/\={}st\oo kh\oo lm/ [\={\.{}}st\oo k..h\oo lm]},
\textit{Göteborg} \ti{/\tic J\oe t@"bORJ/ /\tic \iJ \io t9"b\oo R\r{\iJ}/},
\textit{Magnus} \ti{/"maNn8s/ ["maN$\cdot$n8s]}, \textit{Malmberg} 
\ti{/\={}malmbErJ/ [\={\.{}}malm..b\ei r\r{\iJ}]}, \textit{blomma} \\ 
\ti{/\={}bluma/ [\={\.{}}blum..\sm a]} (con \ti{/$VCV$/ [$C^C$]}, como en noruego).

Escritura:
\textit{c} \ti{/k, s\antv/},
\textit{ch} \ti{/S/},
\textit{e} \ti{/ee, E, @/},
\textit{ei} \ti{/Ei/},
\textit{g} \ti{/g, J\antv/},
\textit{h} \ti{/h/},
\textit{\#hj} \ti{/J/},
\textit{k} \ti{/k, \c{c}\antv/},
\textit{kj} \ti{/\c{c}/},
\textit{lg\#} \ti{/lJ/},
\textit{ng} \ti{/N/},
\textit{or} \ti{/u(u), oo, O/},
\textit{qu} \ti{/kv/},
\textit{rg\#} \ti{/RJ/},
\textit{s} \ti{/s/},
\textit{sj} \ti{/S/},
\textit{sk} \ti{/sk, S\antv//},
\textit{skj} \ti{/S/},
\textit{stj} \ti{/S/},
\textit{tj} \ti{/\c{c}/},
\textit{u} \ti{/00, 8/},
\textit{y} \ti{/y(y)/},
\textit{v} \ti{/v/},
\textit{z} \ti{/s/},
\textit{å} \ti{/oo, O/},
\textit{ä} \ti{/E(E)/},
\textit{ö} \ti{/\o\o, \oe/}.


\end{document}